\chapter{Тестирование и сравнение программной системы}
\label{part:examples}

<<<<<<< HEAD
В данной главе продемонстрированы примеры применения разработанных программных средств для решения тестовых задач.
=======
>>>>>>> 3c1083552a9cc49167a90080b92aa12105c51ed9

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------Эксперименты, тестирование, сравнение------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\section{Назначение программной системы}
Разработанная система АДТ предназначена для поиска ЛВ в первопорядковом исчислении ПО"=формул. Помимо установки того факта, что формула является теоремой, имеются средства, которые в некоторых случаях устанавливают противоречивость исходной формулы (т.~е. невыводимость ее в исчислении ПО"=формул). Входным языком представления формул могут служить язык логики предикатов первого порядка, язык дизъюнктов и язык ПО"=формул. Для первых двух языков взят формат библиотеки TPTP, для ПО"=формул разработан формат близкий к используемому в системе КВАНТ/1 Е.~А.~Черкашина \cite{dissChe}. %Система относится к 1 и 3 классу систем АДТ, согласно классификации приведенной в Главе~1.

Продемонстрируем примеры применения разработанных программных средств для решения тестовых задач.




%==============================================================================
%=============================== ТЕСТИРОВАНИЕ И СРАВНЕНИЕ======================
%==============================================================================
\section{Методика тестирования и сравнения}

Тестирование системы проводилось на задачах библиотеки TPTP (\foreignlanguage{english}{Thousands of Problems for Theorem Provers}\footnote{Библиотека расположена по адресу~--- \url{http://www.tptp.org}.}). Данная библиотека является де"=факто стандартом для тестирования систем АДТ. На момент публикации работы библиотека содержала свыше 20\,{}000 задач, формализованных в языке предикатов первого порядка (FOF: first"=order formula), конъюнктивной нормальной форме (CNF: clause normal form), в виде типизированных формул первого порядка (TFF: typed first"=order form), типизированных формул высшего порядка (THF: typed higher"=order form). Кроме того, все зарегистрированные в библиотеке TPTP системы являются самыми передовыми (state"=of"=the"=art systems) современными системами АДТ, с которыми можно производить сравнение на соответствие мировому уровню.

Все задачи классифицированы по следующим параметрам:
\begin{enumerate}
\item {Рейтинг.} Измеряется числом от 0,0 до 1,0. Задача с рейтингом 0,0 решается любой передовой системой АДТ, внесенной в библиотеку. Задача с рейтингом 1,0 еще не была решена ни одной системой. Задачи с рейтингом от 0,04 уже относятся к классу сложных (difficult). Далее, говоря <<сложная задача>> будем иметь ввиду что задача обладает рейтингом от 0,04. Тестирование проведено по всем видам рейтинга от 0,0 до 1,0.
\item {Предметная область задачи.} Выделены теоремы математического анализа (ANA), алгебры (ALG), геометрии (GEO) \cite{constrgeo}, головоломки (PUZ), задачи медицины (MED) и др. Всего на момент тестирования имелось 48 такие области.
\item {Количественные характеристики формулы.} Задачи измерены по формальным характеристикам: количеству предикатов, функциональных символов, наличию предиката равенства, общему объему формулы.
\item {Статус.} Задачи разбиты на теоремы (theorem), выполнимые (satisfiable), невыполнимые (unsatis\-fiable), статус которых неизвестен (unknown), открытые проблемы (open), т.~е. в принципе нерешенные задачи. Основное тестирование проводилось на задачах статуса <<теорема>>.
\item {Формализация.} Учитывается язык представления задачи: язык логики предикатов первого порядка (FOF), конъюнктивная нормальная форма (CNF) и др.
\end{enumerate}

Отметим, что библиотека регулярно обновляется и пополняется новыми задачами, требующих решения. Также в библиотеку включены системы АДТ, предназначенные для решения задач из определенных областей, например, только для CNF и FOF, для теорем, для выполнимых задач и пр.

Дальнейшее изложение состоит из примеров решения задач, описания и формулировки этих задач, формализации целей, сравнение с другими системами, зарегистрированными в TPTP, статистические данные о формулах. Даны комментарии по эффективности применяемых стратегий, проведены эксперименты с включением и отключением стратегий. Кроме того, дается сводная информация о результатах тестирования и сравнения с другими система АДТ. С учетом того, что решаются в основном первопорядковые теоремы статуса <<теорема>>, сравнение проводится с 31 системой АДТ, которые предназначен для данных классов задач. %Таблицы решенных задач по некоторым предметным областям представлены в приложении, кроме того, в приложении представлены задачи, взятые с чемпионата мира среди систем АДТ 2012 (CASC-J6) \cite{CASC}.



%================================================================
\section{Сводные результаты тестирования}

Решенные задачи по рейтингу представлены в таблице~\ref{table41}.

%\begin{center}
%Таблица 4.1. -- Рейтинг решенных задач
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|p{0.35\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\caption{Рейтинг решенных задач}\label{table41}\\
\hline
\textbf{Рейтинг} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Рейтинг решенных задач (продолжение)}\\
\hline
\textbf{Рейтинг} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} \\
\hline
\endhead
Рейтинг 0,0-0,03 & 192 & 181 \\
\hline
Рейтинг 0,04-0,20 & 435 & 373 \\
\hline
Рейтинг 0,21-0,32 & 128 & 79 \\
\hline
Рейтинг 0,33-0,49 & 115 & 44 \\
\hline
Рейтинг 0,5-0,67 & 223 & 21 \\
\hline
Рейтинг 0,68-0,92 & 72 & 6 \\
\hline
Рейтинг 0,93-1,0 & 56 & 0\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Лучшие показатели по предметным областям представлены в таблице~\ref{table42}.

%\begin{center}
%Таблица 4.2. -- Предметные области
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}[H]{|l|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\caption{Предметные области}\label{table42}\\
\hline
\textbf{Предметная область} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Предметные области}\\
\hline
\textbf{Предметная область} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} \\
\hline
\endhead
Геометрия (GEO) & 242 & 204 \\
\hline
Менеджмент (MGT) & 22 & 22 \\
\hline
Синтаксические (SYN) & 275 & 180 \\
\hline
Семантический веб\linebreak (SWB) & 25 & 22 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Самые сложные из решенных задач представлены в таблице~\ref{table43}.

%\begin{center}
%Таблица 4.3. -- Самые сложные решенные задачи
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
\caption{Самые сложные решенные задачи}\label{table43}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Самые сложные решенные задачи}\\
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
\hline
\endhead
%\hline
%LCL662+1.005 & 1,0 & 1,02 & 7772 \\
LCL652+1.015 & 0,92 & 32,1 & 185\,{}253 \\
\hline
LCL656+1.020 & 0,92 & 1,24 & 845 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}


Максимальный рейтинг задач, которые удалось решить 0,92, т.~е. практически достигнута максимальная планка сложности проблем.

%================================================================
\section{Примеры решенных задач}

%==================
\paragraph{COM003+1.} Формулировка: <<The halting problem is undecidable>> (<<Неразрешимость проблемы остановки>> \cite{turing}). Известная теорема о неразрешимости проблемы остановки машины Тьюринга: <<Даны описание алгоритма и его начальные входные данные, требуется определить, сможет ли выполнение алгоритма с этими данными завершиться когда"=либо>>. Алан Тьюринг доказал, что не существует общего алгоритма для решения проблемы остановки, т.~е. проблема остановки неразрешима.

Формализация данной задачи в языке логики предикатов первого порядка (FOF) включает 5 формул и 55 атомов. На сайте библиотеки TPTP: www.tptp.org по номеру задачи можно увидеть ее в формате FOF. % Формализация ее на языке ПО"=формул представлена в приложении.
Рейтинг задачи: 0,33. Время решения: 0,005~с. Количество шагов: 185.

Для сравнения приведем таблицу времени решения данной задачи одними из лучших внесенными в TPTP системами АДТ (таблица~\ref{table44}).

%\begin{center}
%Таблица 4.4. -- Результаты решения
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l|l|}
\caption{Результаты решения}\label{table44}\\
\hline
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения\linebreak (секунд)}  \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Результаты решения (продолжения)}\\
\hline
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения (секунд)}  \\
\hline
\endhead
Vampire & 0,01 \\
\hline
iProver & 0,47 \\
\hline
leanCoP & 29,25 \\
\hline
EP & 104,45  \\
\hline
Zenon & 0,08 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Как видно, время решения задачи разработанной системой лучше, чем время решения других систем АДТ. Добавим, что данная задача входила в список задач для чемпионата мира среди систем АДТ (CASC-J6), и из шестнадцати систем АДТ семь систем не смогли найти решение в рамках выделенного времени (5 минут).

При решении данной задачи, разработанной системой АДТ использовались стратегии: ленивая конкретизация (ограничение 1), $4,1$"=опровержение, разделение данных в базе. Подключение параллельных стратегий хотя и возможно, поскольку формула имеет дизъюнктивные ветвления, но в данном случае неоправданно, поскольку накладные расходы на создание процессов перекрывают полезное время вычислений.


%========================
\paragraph{SYN548+1.} Формулировка: $\Diamond \Box (\Box (p \vee \Box q) \Leftrightarrow \Box p \vee \Box q).$

Комментарий из библиотеки TPTP: <<Это проблема модальной логики \cite{chellas}, транслированная в язык логики предикатов 1-ого порядка (FOF).>>
Проблема легко решается системами АДТ для модальных логик, но трансляция этой задачи в язык логики предикатов первого порядка является сложной задачей. Первопорядковая трансляция операторов $\Box$ и $\Diamond$ выглядит так:\\
               	\mbox{}\quad{}$[\Box P]x := (\forall y R(x,y) \rightarrow [P]y)$; \\
               	\mbox{}\quad{}$[\Diamond P]x := (\exists R(x,y) \& [P]y)$; \\
               	\mbox{}\quad{}$[P]x := P(x)$. \\
Символ $P$~--- это атом, где стартует ЛВ с некоторым первоначальным контекстом o (первоначальный мир), т.~е. мы преобразуем формулу $P$ в $[P]o$.

Рейтинг 0,54. Время решения: 5,8~с. Количество шагов: 82\,{}764.

Для сравнения приведем таблицу времени решения данной задачи лучшими системами АДТ (таблица~\ref{table45}) из библиотеки.

%\begin{center}
%Таблица 4.5. -- Результаты решения
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l|l|}
\caption{Результаты решения}\label{table45}\\
\hline
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения (секунд)}  \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Результаты решения (продолжение)}\\
\hline
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения (секунд)}  \\
\hline
\endhead
Vampire & 0,02 \\
\hline
iProver & 1,71 \\
\hline
EP & 59,54  \\
\hline
Zenon & 12,07 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Как видно, имеются системы, решившие задачу как значительно быстрее, так и значительно медленнее. Отметим, что рейтинг задач 0,54 говорит о том, что более половины систем АДТ не могут найти решение вообще.

При решении данной задачи использовались стратегии: ленивая конкретизация (ограничение 1), $8$"=неопровержимость, $8,1$"=конкретизация, разделение данных в базе, агрессивное разделение термов.


%==============================
\paragraph{LCL640+1.005.} Формулировка: <<In K, formula with A4 and Dum leading to Dum, size 5>>. Описание проблемы дано в \cite{SourceLCL}. Представляет собой проблему модальной логики, выраженную в языке логики предикатов первого порядка.

Формализация данной задачи в языке логики предикатов первого порядка (FOF) включает 1 формулу и 121 атом. При этом структура формулы довольно сложная: глубина узлов достигает 16 уровней, имеется множество дизъюнктивных ветвлений.
Рейтинг задачи 0,62. %И это задача с самым высоким рейтингом, которую смогла решить наша система.

Время решения: 0,05~с. Количество шагов: 821.

Для сравнения приведем таблицу времени решения данной задачи лучшими системами АДТ (таблица~\ref{table46}).

%\begin{center}
%Таблица 4.6. -- Результаты решения
%\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l|l|}
\caption{Результаты решения}\label{table46}\\
\hline
\endfirsthead
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения (секунд)}  \\
\hline
\caption{Результаты решения (продолжение)}\\
\hline
\textbf{Система АДТ} & \textbf{Время решения (секунд)}  \\
\hline
\endhead
Vampire & 0,06 \\
\hline
iProver & 39,52 \\
\hline
EP & 174,46  \\
\hline
Zenon & 9,89 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Как видно, время решения задачи нашей системой лучше, чем время решения других систем АДТ. Кроме того, отметим, что больше половины систем АДТ вообще не смогли решить эту задачу.

При решении данной задачи использовались стратегии: ленивая конкретизация (ограничение 1), $14,\!{}4$"=опровержение, $4$"=неопровержимость, разделение данных по базе. Подключение параллельных стратегий, хотя и возможно, поскольку формула имеет дизъюнктивные ветвления, но в данном случае неоправданно, поскольку накладные затраты на создание процессов, перекрывают полезное время вычислений.



%=======================
\paragraph{MSC014+1.} Данная задача интересна тем, что не является теоремой. Тем не менее, с использованием полной стратегии вывода (т.~е. без использования ограничивающих стратегий), данный факт устанавливается в силу запирания ДСВ. Рейтинг 0,33.

Время решения 0,0007~с. Другие системы, устанавливают данный факт тоже со временем близким к 0.


%=======================
%\paragraph{SWB012+2.}



%===============================================
\subsection{Крупные задачи} Рассмотрим поведение системы при решении некоторых крупных задач, формализация которых превышает 100~Кб. Как правило, это задачи с формализацией очень большого количества аксиом, многие из которых не используются в выводе, т.~е. ответы на многие вопросы заведомо не приносят никакой пользы, более того, наоборот, захламляют вывод. Основной тактикой при решении таких задач является, во"=первых, повсеместное использование экономии памяти, тщательное использование собранной статистики для удаления ненужных фактов и вопросов, и, во"=вторых, использование знаний о задаче для выявления заведомо плохих ветвей вывода.

\paragraph{CSR025+3.} Рейтинг 0,17. Время решения 1~с. Для сравнения, Vampire 0,14~c, EP 0,7~c, iProver 1,5~c.
Данная задача содержит 1 группу аксиом, включающую 8\,{}006 формул и 13\,{}036 атомов.

\paragraph{CSR064+3.} Рейтинг 0,58. Время решения 4,4~с. Для сравнения, EP 0,24~c, iProver 5,8~c.
%Формулировка: <<Which British company was taken over by BMW in 1994?>> (<<Какая Британская компания была поглощена БМВ в 1994 году>>).
Количество формул 10\,{}189. Количество атомов 10\,{}803.

%\paragraph{PUZ068+2.}
%Задача относится к классу satisfiable.
%Рейтинг 0,0. Время решения 4~с. Для сравнения. Vampire 1,1c, iProver 1,7c, EP 1,8~c.

%Количество формул 10547. Количество атомов 23545.


%===============================================================
\subsection{Сравнение с системами АДТ ИДСТУ СО РАН}
Задача <<о паровом катке>> как демонстрация решения сложной задачи была представлена в диссертации Е.~А.~Черкашина \cite{dissChe}. В библиотеке TPTP на данный момент она имеет три формализации PUZ031+1 (рейтинг 0,08), PUZ031+2 (рейтинг 0,04), PUZ031+3 (рейтинг 0,08), и по прежнему входит в число сложных задач.

Решение всех трех вариантов осуществляется за 0,005 (близко к 0), 0,002 (близко к 0) и 0,4~c. соответственно. Глубина вывода 19, что является минимально возможным выводом. Для сравнения в системах EP, Vampire, Otter, время решения близко к 0,01.

То есть, заметно значительное повышение производительности, как с точки зрения количества шагов, так и с точки зрения затраченного времени.

%==========================================
\subsection{Комментарии по стратегиям}

%=============================
\paragraph{Ленивая конкретизация.}
Эффективность данной стратегии по сравнению с прямым перебором эрбранова универсума, даже не поддается сравнению, поскольку второй вариант как правило не приводит вообще к решению задачи за приемлемое время. Наиболее важную роль в данной стратегии играют ограничения, позволяющие значительно сокращать число шагов вывода по сравнению с использованием данной стратегии без ограничений. Сокращение числа шагов вывода влечет и сокращение времени решения. Наилучшим вариантом использования ограничений является применение ограничения~1 в случае вопросов с дизъюнктивным ветвлением, и ограничения~2 в случае вопросов без дизъюнктивного ветвления. Неформально, по степени важности данный подход мы ставим на первое место.

\paragraph{Фильтрация эрбранова универсума.} Данный подход лучше всего подходит при совмещении работы с неограниченным переменным и 1-ой параллельной стратегии для того, чтобы избежать появления зависимых баз из"=за попадания туда НЭЭ, изменяющихся в процессе поиска ЛВ. Кроме того, эффективность поиска ЛВ с использованием данной стратегии не снижается по сравнению с ленивой конкретизацией в случае, если формула содержит сравнительно мало функциональных символов (обычно 0--1).

%===========================
\paragraph{Экономия памяти.}
Использование ДСВ позволило реализовать многие другие стратегии и одновременно с этим экономить память, разделяя общие данные ветвящихся формул. Агрессивное разделение данных и удаление неиспользуемых структур позволило применить систему для решения некоторых задач с крупной формализацией, а применение стратегии выбора ответа, приводящего к формуле с наименьшим весом позволила максимально оттянуть момент достижения лимита выделенной памяти. Для некоторых задач, например SYN548+1, рассмотренной выше, снятие запрета на использование повторов подстановок приводит к десятикратному повышению времени решения задач.

%=============================
\paragraph{$\mathbfit{k,m}$"=ограничение.}
Эффективность данной стратегии проявляется в задачах с дизъюнктивным ветвлением. Во всех случаях уместного ее использования и правильного выбора параметров достигается заметное повышение эффективности. Кроме того, данный подход позволяет реализовать полный перебор пространства поиска, что позволило найти для некоторых задач минимальный вывод.

%===========================
\paragraph{Параллельные стратегии.}
Важным свойством параллельных схем алгоритмов является их масштабируемость, т.~е. степень повышения эффективности с увеличением количества вычислительных элементов (ВЭ). Поэтому основной характеристикой является не конкретное время исполнения программ, а соотношение времени исполнения программы в параллельном режиме на заданном количестве ВЭ к времени исполнения этой же программы на одном ВЭ.

Эксперименты проводились на задачах, формализация которых в языке ПО"=формул обладает необходимыми свойствами для испытания параллельных стратегий, а именно: дизъюнктивное ветвление, большое количество вопросов, крупные конъюнкты вопроса. Результаты находятся в соответствии с представленной иерархией стратегий. На рис. \ref{fig:parallel} представлены результаты данного тестирования.
\begin{figure}[tb]
	%\vspace{0.5cm}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/chart1.eps}
	\caption{Результаты тестирования параллельных стратегий}
	\label{fig:parallel}
\end{figure}

Наибольшую эффективность, как и следовало ожидать, показала первая стратегия, естественно при наличии дизъюнктивного ветвления в исходной формуле. %Под эффективностью понимается уменьшение затрачиваемого времени с увеличением количества вычислительных узлов.


%===========================
\paragraph{Предикат равенства.}
Стратегия генерации эквивалентных атомов в базе хотя и дает принципиальную опровержимость формулы и повышение эффективности по сравнению с прямым использованием аксиом равенства, тем не менее в целом проигрывает другим системам АДТ при решении задач с равенствами. Однако, использование реализованного подхода обусловлено желанием сохранить основные положительные свойства ПО"=формул.

%===========================
\paragraph{Менеджер памяти и кэширование.}
Помимо использования стратегий из главы~\ref{part:two} значительные результаты в повышении эффективности поиска ЛВ достигнуты благодаря использованию менеджера памяти и кэширования результатов.
